<cesDoc id="pun-w-panchim-02-jan-2" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-02-jan-2.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>نجم حُسین سیّد</p>

<p>جواہری خان</p>

<p>سَرَنگئیے سن اُستاد ہوریں</p>
<p>شاعری وی کردے سن</p>
<p>پر کدیں پھڑائی نہیں نیں دِتی شعر کیہڑائے تے گل کیہڑی اے</p>
<p>ٹُر گئے جِس راتیں</p>
<p>شامیں مِلے نیں نظم سُنایو نیں</p>
<p>ہُن رلی مِلی گل یاد اے شعر نہیں رہندے چیتے</p>
<p>اکھے بندے کیوں چڑھدے نیں</p>
<p>بندیاں کُرسیاں کاراں اُتے</p>
<p>سنچریاں کیوں کردے نیں</p>
<p>رنزاں رَناں دِیاں</p>
<p>پِنڈیاں نوں سنھاں دِیاں</p>
<p>کیوں کڈھدے نیں اخباراں</p>
<p>لائی پالی کِسے دی کیوں وڈھ کھڑدے نیں</p>
<p>کیوں پِھردے نیں ادھ جاگےے ادھ سُتے</p>
<p>شاعری کیوں کردے نیں</p>
<p>چَھپن دے جُھوٹے لئی</p>
<p>مُڑ نویں ہوون دے سُوٹے لئی</p>
<p>نہ ہوون دے ڈر توں بھجدے اوسے گھر کیوں وڑدے نیں</p>
<p>اکھے آپ سیانے او</p>
<p>تُسیں دسو</p>
<p>ہسّو، اوئے ایہہ وی تے شاعری اے</p>
<p>ایدے وِچ وی تے اوہو سارِیاں گلاں نیں</p>
<p>میاں پڑھن والے تے پڑھدے نیں-</p>
<p>اکھے آپ سیانے او</p>
<p>شاعری جوڑ اے</p>
<p>جوڑ کھول کے تک لئو</p>
<p>اوہو ساریاں وِچ نیں تے پھولو، کڈھ دیو</p>
<p>جو رہ جائے سو رکھ لئو</p>
<p>توڑے چُپ اے</p>
<p>جیہڑی نہ ہوون چوں چُھٹ ہوون وِچ وڑ گئی</p>
<p>پورھیاں کردِیاں انگلاں چوں نِکلی</p>
<p>دُھرل مناراں نوں چڑھ گئی</p>
<p>آپ سیانے او اکھے تکو چھاں اے دُھپ اے</p>
<p>کیہڑی چُپ اے کُجھ نہ کہنی</p>
<p>کیہڑی چُپ گُڑپ اے</p>
<p>ماپیاں دھریا ناں ہور ہا سُنیائے</p>
<p>شعر جواہری ناں تے آپنے پڑھدے سن</p>
<p>آپے دسدے سن اُستاد ہوریں</p>
<p>ہِیریاں والا جواہری نہیں ایہہ</p>
<p>توڑے ہِیرا منڈی بہندائے</p>
<p>وَجدِیاں تاراں ہیٹھ جواہری ہوندی اے</p>
<p>بِجلی دے وی تار جواہرِیوں لنگھدے نیں-</p>
<p>-----</p>
















<p>عابد عمیق</p>

<p>ماں بولی</p>

<p>جیویں کوئی پگو ہووے</p>
<p>واہندا پگو</p>
<p>جِیندا ٹھنڈا مِٹھا پانی</p>
<p>ون سونی وسوں پِیوے</p>
<p>دُنیا پِیوے</p>
<p>بُکیں بھر کے</p>
<p>بچے مُونہہ تے چھٹے مارن</p>
<p>اکھیں بھالن</p>
<p>جیندا ٹھنڈا مِٹھا پانی</p>
<p>بُکیں بھر کے</p>
<p>آٹا گُنھو</p>
<p>کھاوو ٹُکر-- ایہو ٹُکر</p>
<p>جیویں ساڈی ایہو بُھکھ ہے</p>
<p>جیویں ساڈا ایہو سُکھ ہے</p>
<p>---</p>
<p>بُھکھ بھنگڑا</p>

<p>گھر وِچ کیویں کُنی پکے</p>
<p>نہ کوئی تھِندا</p>
<p>نہ کوئی سبزی</p>
<p>کیویں گھر وِچ ٹُکُر پکے</p>
<p>آٹا کِتھاں</p>
<p>آوے کِتھوں </p>
<p>کیہڑے پاسے ونجوں اساں کیہڑا جُھگا بھنوں</p>

<p>جیہڑا آوے</p>
<p>ست بسم اللہ</p>
<p>ایہو آکھے</p>
<p>ویہدے پئے ہو</p>
<p>کیڈی بُھکھ ہے</p>
<p>کیڈا گند ہے</p>
<p>پر ہُن ویکھو پکڑ دھکڑ</p>
<p>پکڑ دھکڑ ویکھے دُنیا</p>
<p>ویکھے دُنیا</p>
<p>کیویں اساں بھیڈاں مُنیاں</p>
<p>---</p>
<p>روہی رنگ رنگیلڑی</p>
<p>کیویں ساڈے ٹوبھے سُکے-</p>
<p>گاواں کِتھاں-- لسیاں کِتھاں</p>
<p>توڑے کِتھاں-- ڈُندیاں کِتھاں</p>
<p>مڈی وِکی-- مِٹی دے مُل</p>
<p>ٹوبھے سُکے</p>
<p>ساڈے سارے مال مویشی</p>
<p>کیویں مُکے</p>

<p>تساں ساڈے فوٹو چِھکو</p>
<p>ساڈے اُتے فِیچر لِکھو</p>
<p>روہی-- جیویں جنت ہووے</p>
<p>جیویں کوئی سرکس ہووے</p>

<p>توڈے= نوجوان اونٹھ- ڈُندیاں=دو دنداں والیاں بکریاں</p>
<p>---</p>

<p>کُجھ تاں لِکھو</p>

<p>کڈن توڑیں </p>
<p>اینویں ویہلے ودے رہسو</p>
<p>کُجھ تاں لِکھو</p>
<p>جے کوئی دوجی گل نہیں سُجھدی</p>
<p>لِکھو تُساں موسم بارے</p>
<p>میں نہیں لِکھنا موسم بارے</p>
<p>میں کیوں اینویں جُتیاں کھاواں</p>
<p>موسم ہُن کجھ بیا ہے-</p>

<p>چلو سٹو سارے قِصے</p>
<p>قِصہ لِکھو</p>
<p>قِصہ لِکھو دُنیا دا</p>
<p>سوہنی سوہنی دُنیا دا</p>
<p>ڈسو- کیہڑی دُنیا دا</p>
<p>اکھیں ڈِٹھی دُنیا دا </p>
<p>میں نہیں لِکھنا دُنیا بارے</p>
<p>میں کیوں اینویں جُتیاں کھاواں</p>

<p>مینڈی گل دا مطلب سمجھو</p>
<p>لِکھن دا بس ہِکو گُر ہے</p>
<p>ایہو جیہی کوئی اٹکل ورتو</p>
<p>کم دی کوئی گل نہ لِکھو</p>
<p>ایہو مت بس پلے بدھو</p>
<p>اکھیں نُوٹے اگوں ودھو-</p>
<p>----</p>

<p>مُشتاق صُوفی</p>

<p>شناخت</p>

<p>ایہو جھیڑائے نِت دا</p>
<p>کیہڑے پہناں</p>

<p>گھسے پُرانے، ادھو راہنے</p>
<p>گُزرے گئے دیہاڑیاں ورگے</p>
<p>جے پہناں</p>
<p>جگ ہسدا اے</p>
<p>ایہہ کون اے</p>
<p>پِچھلے بُوہیوں آون وال</p>
<p>اج دا رنگ جُھٹلاون والا</p>
<p>باہر نِکل کے ویکھ ذرا تُوں اوپریا</p>
<p>تیرا آپنا آپ نہیں دِسنا</p>
<p>بِنا شناخت کون بھلا جِی سکدا اے</p>

<p>ایہو جھیڑائے نت دا</p>
<p>کیہڑے پہناں</p>
<p>نویں سوائے، کلف لوائے</p>
<p>سِر تے چڑھے دیہاڑیاں ورگے</p>
<p>ہونی دی کِلی توں لاہواں</p>
<p>جے پہناں</p>
<p>جگ ہسدا اے</p>
<p>ایہہ کون اے</p>
<p>اگلے بُوہیوں آون والا</p>
<p>کل دا رنگ جُھٹلاون والا</p>
<p>باہر نِکل کے ویکھ بہروپئیے</p>
<p>تیرا آپنا آپ نہیں دِسنا</p>
<p>بِنا شناخت کون بھلا جی سکدا اے</p>

<p>ایہو جھیڑائے نِت دا </p>
<p>کیہڑے پہناں</p>
<p>گھسے پُرانے، ادھوراہنے</p>
<p>نویں سِوائے، کلف لوائے</p>
<p>دوویں پردا</p>
<p>پردے پِچھے کیہڑائے</p>
<p>اُس نوں کوئی نہ جانے</p>
<p>نہ کوئی اُس دے میچ دا کپڑا</p>
<p>نہ کوئی اُس دا ناں</p>
<p>نہ کوئی اُس دی بنی شناخت</p>
<p>نہ کوئی اُس لئی تھاں</p>
<p>درزِیا، سِیں دے چُن چُن لِیراں</p>
<p>کل تے اج دے جوڑے تے جو لگ نہ سکیاں</p>
<p>میرے دِل دے لہو وِچ رنگ کے،</p>
<p>میرے تن تے پا دے</p>
<p>آپ جیہا میں تھیواں</p>
<p>بِنا شناخت جِیواں</p>
<p>------ </p>










<p>مظہر تِرمذی</p>

<p>گیت دے اخیرلے بول</p>

<p>نویں ہزاری ساڈے لئی تاں پہلی واری آئی اے</p>
<p>اوس میرا ہتھ گُھٹ کے آکھیا</p>
<p>ایہہ رات اے ساڈے جمن دی</p>
<p>اسیں جم جم آندے رہیے جگ تے</p>
<p>دُھند اندر مچ مچیا رہے</p>
<p>زِویں اسمان اِک ہو جاون تے</p>
<p>کُتے بھونک کے سوں جاون تے</p>
<p>اوس ویلے کوئی راگ اجیہا چھیڑ</p>
<p>جاگ پوے کُل جگ وے</p>
<p>تیری میری مِٹی نوں لگ جاوے اگ وے</p>
<p>راہ دسیندی دُھوں وِچ</p>
<p>اج آپنے پِچھے ٹُرئیے</p>
<p>نویں ہزاری ساڈے لئی تاں پہلی واری آئی اے</p>
<p>اج راتیں جو آکھیا سُنیا</p>
<p>کل تائیں چیتے رہیا تاں ہوا دے لڑ بنھ دینا</p>
<p>پچھتاواں تاں اوس گل دا جو سمجھ نہ آئی</p>
<p>جو تکیا اے اوہو بُہت اے</p>
<p>سمجھاں والیا! جے تینوں کوئی سُر لگے تاں</p>
<p>ساڈی مِٹی تے پُھل واریں</p>
<p>سانوں نویاں ناواں نال پُکاریں</p>
<p>----- </p>

<p>بِجلی چمکی، بدل گجیا</p>
<p>میوزک کھڑ کھڑ وجیا</p>
<p>ہُنے ہُنے اوہناں شہر تے بم سٹیا اے</p>
<p>گھر خالی سڑکاں تے اُڈدے پِھردے نیں</p>
<p>اسیں کیفے اندر میز دوالے بیٹھے آں</p>
<p>نچدی کُڑی نے آپنے چِٹے ہتھاں چوں کوئی گل کیتی اے</p>
<p>اِک دم دُنیا اینی بدصُورت وی ہو سکدی اے؟</p>

<p>اسیں ڈولدے ڈولدے گھر اپڑے تاں</p>
<p>نِیندر وِچ میں اوپری جیہی آواز سنجان نہیں سکیا</p>
<p>اوہدا مُہاندرا ویکھیا لگیا</p>
<p>اوہدیاں اکھاں برف چوں تکدی مچھی وانگ سن</p>
<p>میری بُڈھڑی ماں جیہی شکل سی اوہدی</p>
<p>میرے اگے اوہدے ہتھ منگن لئی ودھے</p>
<p>جاگدیاں تائیں مینوں کمبنی چِھڑ گئی</p>
<p>باہر بِجلی ہجے وی چمک رہی سی</p>
<p>بدل میوزک وانگوں کھڑ کھڑ وجدا سی!!!</p>
<p>----- </p>

<p>رات دی رات</p>

<p>ایہہ رات ہوا دا بُلّا اے</p>
<p>ایہہ کچی کندھ اے ساہاں دی</p>
<p>جِس اوڑک نوں ڈھے جانا اے</p>
<p>ایہہ وستی پکھی لوکاں دی</p>
<p>جیہڑی وس کے اُجڑ جاندی اے</p>
<p>ایہہ بات اے لمے سفراں دی</p>
<p>جیہڑی اکھ مِیٹے مُک جاندی اے</p>
<p>ایہہ ایسے دُکھ دا قِصہ اے</p>
<p>جیہنوں کملے لوک سُناندے نیں</p>
<p>تُسیں جاندے نہیں جو ہونا اے؟</p>
<p>تُسیں جاگدیاں نے سونا اے</p>
<p>ایس گھر دا بُوہا کُھلا اے</p>
<p>ایہہ رات ہوا دا بُلّا اے!!!</p>
<p>----- </p>


<p>رشید کلیانی</p>

<p>نظم</p>

<p>بدل مُونجھ دے ٹوبھے بن کے</p>
<p>ساکوں آپنے اندرو پاون</p>
<p>ساڈے تن کوں</p>
<p>آپ ہنڈھاون</p>
<p>آپنی سُدھ اِچ</p>
<p>آپ نماشاں</p>
<p>آپ آکاش</p>

<p>تیں باجھوں </p>
<p>ساڈے من کوں</p>
<p>بیٹ ہنڈھاون</p>
<p>چھولیاں</p>
<p>تیڈیاں سِکاں بن کے</p>
<p>آپو آپنی کھیڈ رچاون</p>
<p>ساکوں تیڈے سُر سُنواوِن</p>
<p>تیڈی مُونجھ دے بدل</p>
<p>ون سوّنے گاون گاوِن</p>
<p>ہر ہِک چھولی</p>
<p>ہِک ہِک کنی</p>
<p>ازلیں دی کہیں مستی اِچ</p>
<p>ہِک ڈُوجھے نال</p>
<p>اینجھی جُھمر پاوِن</p>
<p>سارا بیٹ نچاوِن</p>

<p>اینجھی رُت اِچ</p>
<p>رات جو آوے</p>
<p>چھولیاں</p>
<p>تیڈی اکھ دا سُرما پاوِن</p>
<p>چندر کوں شاندیں نال نہاوِن</p>
<p>ساڈے من دی مورتی!</p>
<p>چَھل دی اجوکی دھمال وِچ</p>
<p>کِتویں تاڑی</p>
<p>کیہڑے جنم وِچ</p>
<p>کٹھ دے موسم </p>
<p>بھاگ دِیاں رُتاں</p>
<p>آن سُہیسن</p>
<p>اُوں بیٹ دا مندر</p>
<p>جیہڑا چَھل دے اندر</p>
<p>مُحمد ایوب اعوان</p>

<p>کھیڈو چور سپاہی</p>

<p>سُتھناں دے وِچ چولےے ٹُنگو</p>
<p>وگو لیف ٹرائی </p>
<p>آپت دے وِچ رل کے کھیڈو</p>
<p>سبھے بھائی بھائی</p>
<p>دایرے دے وِچ ادھے آئو</p>
<p>بن کے کھڑو سپاہی</p>
<p>ٹھنڈی وائ دی جیل اُسارو</p>
<p>کچے دھاگے دی پھاہی</p>
<p>تریجی واری سیٹی وگے</p>
<p>آہو شکل وٹائی</p>
<p>پہلے پُور دے چور سن جیہڑے اوہناں دی</p>
<p>واری آئی</p>
<p>----- </p>




<p>ہُما صفدر</p>

<p>شاعری</p>

<p>ہڑھ ہنجواں نال وگدیاں</p>
<p>اوہلے ڈکے بھندیاں</p>
<p>فرش لیا وچھا وے</p>
<p>اَٹ سیانپ پاوے</p>
<p>صدیاں پنے اکل واسے</p>
<p>لُونے کوسے پُنگرن ہاسے</p>
<p>لے کھاں</p>
<p>میں تاں جاننی آں</p>
<p>مینوں پتہ اے</p>
<p>پر نالدیاں </p>
<p>شودھیاںنہیں سِکھیاں چترائیاں</p>
<p>----- </p>
<p> </p>




<p>نجم الحسنین حیدر</p>

<p>جِندڑی</p>

<p>رونق جِندڑی--- منظر جِندڑی</p>
<p>جِندڑی جلوہ گاہ</p>
<p>جِندڑی وانگ سمندر بیلی</p>
<p>پی جاوے کئی راہ</p>
<p>نُور کُفر دا جھیڑا جِندڑی</p>
<p>جِندڑی دِن تے رات</p>
<p>جِندڑی ہوند نہ ہوند دا مسئلہ</p>
<p>جِندڑی حق دی بات</p>
<p>بُہت پُرانی بُڈھی جِندڑی</p>
<p>جِندڑی نِت جوان</p>
<p>جِندڑی شہر قبیلہ مجلس</p>
<p>جِندڑی قبرستان</p>
<p>اگاں وِچ گُلاباں وانگوں</p>
<p> برفاں دے وِچ اگ</p>
<p>جِندڑی در تے جِندڑی دستک</p>
<p>جِندڑی در دا سگ</p>
<p>نغمہ جِندڑی میلہ جِندڑی</p>
<p>جِندڑی اِک اکٹھ</p>
<p>جِندڑی ہِجر وچھوڑا اتھرو</p>
<p>جِندڑی غم دی گٹھ</p>
<p>کھا کھا وقت زمانے جِندڑی</p>
<p>صدیاں وی نہ بولے</p>
<p>کدی کدی پر پل توں پہلوں</p>
<p>کھولے سبھ کُجھ کھولے</p>
<p>جِندڑی سڑ سڑ اگ آپنی وِچ</p>
<p>آپے ای فیر اُگدی</p>
<p>آپے بلدے بُجھدی رہندی</p>
<p>آپے ہردی پُگدی</p>
<p>جِندڑی دا نہ قاعدہ کُلیہ</p>
<p>جِندڑی دے کئی رنگ</p>
<p>کِدھرے سو سو رنگی جِندڑی</p>
<p>کِدھرے ہے نیرنگ</p>
<p>جِندڑی دا نہ قاعدہ کُلیہ</p>
<p>جِندڑی دا نہ قاعدہ کُلیہ</p>
<p>جِندڑی دا نہ قاعدہ کُلیہ</p>
<p>-----</p>


<p>نورین درشن</p>

<p>اُڈیک</p>

<p>دُکھ دِیاں لہراں</p>
<p>مُڑ مُڑ آون</p>
<p>خیراں بھریاں</p>
<p>دُور نیں گھڑیاں</p>
<p>سُکھاں دی </p>
<p>اُڈیک چِ بہہ کے</p>
<p>زخم زمانے بھر دے</p>
<p>سہہ کے </p>
<p>آپنے دِل نوں</p>
<p>دیاں دلاسہ</p>
<p>خورے موڑا</p>
<p>پاوے ہاسہ</p>
<p>----- </p>










<p>انجم</p>

<p>چوری دی مُندری نوں ماہی سینت سینت میں رکھدی</p>
<p>گھر چِ نواں اچار پیا میں اوہلے ہو کے چکھدی</p>
<p>-----</p>
<p>وکھری وکھری راہ تے ٹُر کے اِکو ای تھاں تے اپڑے آں</p>
<p>چھب ساڈی اولڑی ماہی اسیں اِک دُوجے دے کپڑے آں</p>
<p>----- </p>

<p>بُھوریاں بُھوتریاں کنجر اکھاں</p>
<p>نِت کیتا جیہناں مُرید</p>
<p>جاگ لگا کے مہر دی</p>
<p>بِن مُولوں لیا خرید</p>
<p>جد آکھیا توں سُہاگنی</p>
<p>ہر دِن ہو بنیا عید</p>
<p>ازلاں توں ہاں سائیاں</p>
<p>تیرے ہِجر دے ہل وِچ جُتی</p>
<p>چُک چُک کے سِر تکاں</p>
<p>پر میں جُتی دی جُتی</p>
<p>سدا دی ہوئی پاک میاں</p>
<p>جد نال تیرے میں سُتی</p>

<p>ورتاویاں دی رسوئی</p>

<p>صبر دِیاں وڑِیاں</p>
<p>پوٹے دِیاں ریجھاں</p>
<p>ہتھ دے اُنے سُفنے</p>
<p>ہانڈی چِ پکی بُھکھ</p>
<p>گھڑے چِ ڈھکی تس</p>
<p>چرخے تے کتی آس</p>
<p>دَوری چِ کُٹیاں اکھاں</p>
<p>سِل تے پِیسے اتھرُو</p>
<p>کِتے کِتے ہُن دِسدے نیں</p>
<p>کدی کدی ہُن لبھدے نیں</p>

<p>بھروسے دی بوہکر</p>
<p>تندُوری چِ لگی تانگھ</p>
<p>کڑاہے چِ ٹپدا ساڑا</p>
<p>دادر بُھلیکھے</p>
<p>چاٹی چِ رِڑکی واشنا</p>
<p>منجی تے سُکدی بھن</p>
<p>دنداں تھلے دِتیاں راتاں</p>
<p>کِتے کِتے ہُن لبھدے نیں</p>
<p>کدی کدی ہُن دِسدے نیں</p>

<p>ممتا نال گُنھی گُلی</p>
<p>گھر دا پکا ساتھ</p>
<p>پڑچھتی دے لِشکدا آہر</p>
<p>ہاسیاں چِ رِدھے دِن</p>
<p>موہ نال مُونہوں مُونہہ بھڑولا</p>
<p>گڑکدے غُصے تے کواسی چپنی</p>
<p>رانگلی چنگیر چِ شُکر دے پونے</p>
<p>عِشق دے پکے بھانڈے</p>
<p>کِت کِتے ہُن لبھدے نیں</p>
<p>کدی کدی ہُن دِسدے نیں</p>
<p>----- </p>

<p>نوالاں لاہن وانگر</p>
<p>اسیں کِنے کم بھلکے پا دینے آں</p>

<p>چاچے دا حال پُچھنا</p>
<p>برکت ڈرائیور دی دِھی نوں کتاباں مُل لے کے دینیاں</p>
<p>یار جانی نوں نطر بھر کے ویکھنا</p>
<p>گھر والی نوں نویں لِیڑے لے کے دینا</p>
<p>آپنی کالر والی قمیض دا سبھ توں ہیٹھلا بٹن پکا کرانا</p>
<p>اڈی توں پاٹیاں نِیلیاں جراباں سُٹنا</p>
<p>کِیڑے لگا دند کڈھانا</p>
<p>سیال چِ ٹھنڈے پانی نال نہانا</p>
<p>چادراں اُچھاڑ بدلنا</p>
<p>منجیاں کُرسیاں پرانہہ کرا کے بوہکر دوانا</p>
<p>ماں نوں خط پانا</p>
<p>آپنے اندر جھاتی مارنا</p>

<p>اسیں نوالاں لاہن وانگر</p>
<p>کِنے ہی کم بھلکے پا دینے آں</p>
<p>----- </p>


<p>فرحان مقصُود</p>

<p>ایہہ رات وی کیہ شے ہوندی اے</p>
<p>خوشی ہووے تے لنگھے نہ</p>
<p>جد غم ہووے تد کٹے نہ</p>
<p>ایسے جکو دھکی اندر</p>
<p>خبرے کِتھوں چُپ چُپیتے</p>
<p>آ جاوندا اے چانن</p>
<p>اِکلاپے دے چس اندر</p>
<p>وِگھن جیہا پے جاندا اے</p>
<p>----</p>
<p>عبداللہ انجم</p>

<p>کاگو رولا</p>

<p>باراں وجے ای</p>
<p>ہر شے تے جندری</p>
<p>جندرے تاں بھنئیے</p>
<p>وِچوں جندریاں</p>
<p>سُفنے ککھ یاں روٹی سُکی</p>
<p>ای لبھنی، چل اُٹھی</p>
<p>گھڑا پھرول</p>
<p>سُکا پانی پِی</p>

<p>ہُن کیہ پایا ہئی کاگو رولا</p>
<p>ساڈی جان دا اے رولا</p>

<p>اللہ اکبر، اللہ اکبر</p>
<p>اللہ اکبر، اللہ اکبر</p>
<p>رب دیوے حیاتی</p>
<p>ہُن نہ بولے اسیں</p>
<p>نہ بولے تُسیں</p>
<p>سرگھی بخیر آکھ کے</p>
<p>پِیتا پُن کے</p>
<p>سُکا پانی</p>
<p>----</p>
<p>سجاد بُخاری</p>

<p>ہنجُو اُتردے ہین</p>

<p>ہنجُو تاں اُتردے ہین</p>
<p>دِل دی پاک پوتر تھاہراں توں</p>
<p>رُوح دے چِٹے اسماناں توں</p>
<p>درداں دے صحیفے لے کے</p>
<p>اکھ تے صِرف وِہانی اے</p>
<p>ہنجُو تے اُتردے ہین</p>
<p>----</p>















<p>ڈاکٹر مُحمد افضل شاہد</p>

<p>ہن میں آکھاں تے آکھاں کیہ</p>

<p>چھَڈ  لُٹّن  کھوہن  روپیّے  دی</p>
<p>سُن  گھوکر  گھُمدے   پہیّے  دی</p>
<p>سَب     اِکّو     مِکّو    ہو   جانا</p>
<p>ایہہ  مَرضی   اَزلوں  مہیّے  دی</p>
<p>جے    آہر  کریسیں  اجھکن   دا</p>
<p>جو   لِخیا   لیکھیں  جاسی   ڈھیہہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>
<p>   ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>

<p>بِن  مالش   کُولے  پِنڈے  نوں</p>
<p>نہ    واجاں  مار   درِندے   نوں</p>
<p>جے  ہڈّاں  وِچ  نئیں  جان  کوئی</p>
<p>پا گھُٹ گھُٹ جَپھیاں  تھِندے نوں</p>
<p>ایہہ  مُڈھ  قدِیموں  رِیتاں نیں</p>
<p>تگڑے   دا  سَے  ای  ستّے  ویہہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>
<p>  	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>
<p>	</p>
<p>کوئی   پالے   چور   اُچکّے  توں</p>
<p>لَے   آندی  خلقت   نَکّے  توں</p>
<p>جے   کھیڈ  مخولے  پَے  جانیں</p>
<p>کِھچ   لینیں   بیگیاں    یَکّے   توں</p>
<p>جَد تک نہ وَنڈسیں توں  مُورت</p>
<p>کَم  رہسی  تیرا  پِیہہ  پِیہہ  پِیہہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>
<p>   	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>

<p>کِیہ  ہاں تے  نہ  دِی  کھیڈ بنی</p>
<p>سَچ   رلیاں  کُوڑ   چھلیڈ   بنی</p>
<p>سَبھ  بھِیڑ  بھَڑَکّے  جھاکے نیں</p>
<p>رُکھ  کنکاں  چڑیاں  بھیڈ   بنی</p>
<p>میں  جِدھر جِدھر  ویہناں   واں</p>
<p>ہر   پاسے   پَیندی   اِک  شبیہہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>

<p>آ    بَیٹھاں  لام    اُڈیکاں   وِچ</p>
<p>پے   اُچّے   شور  شریکاں  وِچ</p>
<p>توں   اَوندا    اَوندا   آویں    گا</p>
<p>جِند  پھاتھی  کالیاں  لیکاں  وِچ</p>
<p>جَد  دِید نے  لاہنی بھکھ  تریہہ</p>
<p>میں  آپ رَکھیساں  روزے  تیہہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>
<p>   ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>

<p>کوئی   ٹَنگیا  صوم  صلاتاں  وِچ</p>
<p>کوئی  سِدھیاں پُٹھیاں باتاں وِچ</p>
<p>کوئی   آن  کھلوندا   فِر ساہنواں</p>
<p>کوئی  تکدا  جھیتاں جھاتاں  وِچ</p>
<p>کیویں  اَکھ  ٹکاواں تیرے  تے</p>
<p>جد چار چوفیرے ہیہہ  ہیہہ  ہیہہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>

<p>کوئی  رَہندا  انت  حجاباں  وِچ</p>
<p>کوئی  پھولا  پھول کتاباں  وِچ</p>
<p>کوئی   بیٹھا   فیر   اُمیداں   لا</p>
<p>کوئی   اَوسی  گِنن  حساباں  وِچ</p>

<p>ایہہ  حالت  ہوئی  شاہدؔ  دی</p>
<p>خود   آپ  گواچا   لَبھدا   لِیہہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>
<p>.۔۔۔.</p>


















<p>ماسٹر الطاف</p>

<p>کُجھ رستے مُڑ جاندے نیں</p>
<p>دُور کِتے ٹُر جاندے نیں</p>
<p>کدی کدی دو وکھرے راہ </p>
<p>آپس وِچ جُڑ جاندے نیں</p>
<p>پنچھی اُجڑے باگاں چوں</p>
<p>ہور جگہ ٹُر جاندے نیں</p>
<p>جے روکو رُک جاندے نیں</p>
<p>موڑو تے مُڑ جاندے نیں</p>
<p>سارے رستے بھوں چوں کے </p>
<p>شہراں نال جُڑ جاندے نیں</p>
<p>لوڑ وی اودوں پیندی اے</p>
<p>جد پیسے تُھڑ جاندے نیں</p>
<p>مِنٹاں وِچ کِنے دریا</p>
<p>اکھیاں چوں رُڑھ جاندے نیں</p>
<p>تِکھے کنڈے یاداں دے</p>
<p>ساہواں وِچ پُڑ جاندے نیں</p>




<p>مُحمد اقبال اخترؔ</p>

<p>اوہ رُس رُس راضی تھیندے رہے</p>
<p>اساں آپوں آپ منیندے رہے</p>
<p>پل پل کٹیا کنڈیاں اُتے</p>
<p>زہر پیالے پِیندے رہے</p>
<p>جد آس نہیں سی جیون دی</p>
<p>اِک تیری آس تے جِیندے رہے</p>
<p>کنڈے تِیریاں راہواں اُتوں</p>
<p>پلکاں نال چُنیندے رہے</p>
<p>تیری زُلف دی چھاں دی خاطر</p>
<p>دُھپاں وِچ سڑیندے رہے</p>
<p>اخترؔ دِل دا بھیڑا نہیں سی</p>
<p>اینویں ای یار کُڑھیندے رہے</p>






<p>مسعو احمد چودھری</p>

<p>دِل دی کُوک سُناواں کیہنوں</p>
<p>آپنا جھل وکھاواں کیہنوں</p>
<p>آہنڈھ گواہنڈھ کیدو وسدے</p>
<p>رانجھا آکھ بُلاواں کیہنوں</p>
<p>چار چوپھیرے نفرت وسّے</p>
<p>پیار دا گیت سُناواں کیہنوں</p>
<p>رانجھے جوگ دے مُنکر ہو گئے</p>
<p>کنیں مُندراں پاواں کیہنوں</p>
<p>دھرتی دے جُثے تے کنڈے</p>
<p>سِینے دے نال لاواں کیہنوں</p>
<p>ساری بستی بے لجیاں دی</p>
<p>انکھی پگ بنھاواں کیہنوں</p>
<p>ون سونیاں لاساں پِنڈے</p>
<p>دردی کون وکھاواں کیہنوں</p>
<p>مسعودؔ ملھار دے رسیا لوکی</p>
<p>دیپک راگ سُناواں کیہنوں</p>

































<p>م . ث</p>

<p>کتاب جھات</p>

<p>پِپل پُرانی بھوئیں دا )کہانیاں(</p>
<p>ثناور چدھڑ</p>

<p>لِکھن لئی آکھدے نیں پہلی شے شودا ہوندی اے، دماغ دا شودا- ایہہ ربی دات ہوندی اے- سہیڑی نہیں جا سکدی- دُوجے نمبر اُتے چج تے سچُج آوندے نیں- چج سِکھیا جاندا اے، دُوجیاں توں--- سُن کے ویکھ کے پڑھ کے تے مُڑ وچار کے- سُچج بندہ کماوندا اے، چج نوں ورت کے- ایہہ آپو آپنا ہوندا اے- کیتی کرتی دی کھٹی- کھلوون ایہدے وِچ وی کِدھرے نہیں- </p>
<p>ثناور دِیاں کہانیاں وِچ پہلی شے اُتم دِسدی اے- ایہہ اوہدے گُن ونت ہوون دی گواہی اے- لِکھیار اوہنے چج تے پھیر سُچج ورتا کے ہونا اے- اوہ بھاگاں والا اے کہ اوہناں بندیاں ہار نہیں جیہڑے پہلی تے مُڈھلی شے باجھوں نِرا پُرا چج دے آہرے پے کے لِکھیار ہوون لئی ٹِل ماردے رہندے نیں- </p>
<p>چج وِچ بولی دی ورتوں پہلی گل اے- کیونجو جگ دے کھلارے وِچوں لِکھیار جو کُجھ وی جوڑن ٹُردا اے اوہدا سُفنا ہوندا اے، ایہہ بولی راہیں ای کلا دا کوئی رُوپ دھاردا اے- لِکھیار کیہڑی بولی چُندا اے، آپنی کہ اوپری- ایہہ پہلی گل اے پھیر ایہہ کہ بولی بھاویں اوہدی آپنی اے اوہ اوہدی لِکھت رِیت دا کِنا کُو جانو اے، اوہدیاں باریکیاں نوں کِنا کُو ہنڈھاندا اے- آپنے آلے دوالے ورتیندی بولی وِچ اوہدے سرُوپ کِنے کُو سیہاندا اے--- ایہہ اوہدے سُفنے دی گوند ہوسی- باریک تے سوہل سُفنے دی اُنتی- اُتے اسیں شودا دی گل کیتی اے- دماغی شودا دی- ایہدا سنگ سُفنے نال اے-لِکھیار دے جگ واسے نوں سہی کرن دے ورتارے نال- چج لِکھیار دی مت اے پر گُجھی مت- اُتم سُفنا اے- گُجھی مت نوں لہلاندا اے- پولا پولا ایہدے اندر دھائی کردا اے-ایہدے انگ کھولدا اے تے پھیر ایہدے ٹُر پین نال آپ رلکیا جاندا اے- سُچج سُفنے تے چج دا سُمیل اے- ایتھے دوواں دی وِتھ مُک جاندی اے- پتہ نہیں لگدا دوواں وِچوں کون پہلاں اے تے کون پِچھوں- </p>
<p>پہلا سوال اے ثناور دِیاں کہانیاں وِچ سُفنے دا- اوہدا سُفنا کِنا کُو ڈُونگھا تے پیچواں اے؟ میں آکھساں کہ سِدھا سِدھا تے پدھرا وی- اوہ عام اکھ نال جیویں ویکھدا اے اُنج دا ای اوہدا سُفنا اے- پر اوہنوں لِکھدیاں چِر وی کِنا کُو ہویا اے- اجے کل دی تاں گل اے جدوں اوہ میرے کول آپنی پہلی کہانی لے کے آیا سی 'سُپر پاور-' بڑیاں تھوڑاں تے گھاٹاں سن ایس کہانی وِچ- گل وی کوئی نویکلی نہیں سی سِدھی سِدھی مثال ورگی- پر میں اوہ کہانی چھاپ دِتی، اوہدا دِل ودھ گیا تے اوہ ماں بولی وِچ آپنی واہ ورتن لگ پیا- میرا نشانہ اینا ای سی- جے کوئی آکھے اوہدے سُفنے وِچ کہانی پن نہیں تاں ایہہ کُوڑ ہوسی- حقیقت پسندی یاں فِطرت پسندی کوئی میہنا نہیں جے کوئی ایہدے وِچ ڈُونگھ لیاوے تاں- اُردُو بولی تے اُردُو لِکھتاں دے وجوگ کلاوے وِچوں نِکل کے جیہڑا وی کوئی آپنی بولی ول پرتسی پوند ایہہ دوویں شیواں اوہدے وِچ ضرور آوسن تے آنیاں وی چاہیدِیاں نیں- ہاں لِکھیار نوں ڈُونگھیاں تے پساروِیاں لِکھتاں پڑھ کے آپنی تھاں گوہ وچار دے پینڈے مار کے آپنے سُفنے نوں ڈُونگھا تے پسارواں ضرور کرنا چاہیدا اے- مُڑ ایہدے نال ای آپنے چج وِچ وی کلاکاری نوں کمانا چاہیدا اے- گل اِنج کرنی پئی اوہدے وِچ کئیں کئیں پرتاں سمیٹیاں جاون ایہہ ای کلاکاری والا چج اے تے ایتھوں ای سُچج بننا شُروع ہوندا اے- ثناور دِی لِکھت وِچ کِدھرے کِدھرے ایہہ چیز آپنے آپ ضرور وِکھالی دے جاندی اے بھاویں تھوڑے چِر لئی ای وِکھالی دیندی اے- ایہہ آوندی وی آپنے آپ اے، دھکے نال تاں ایہنوں وی لیاندا نہیں جا سکدا- </p>
<p>ایس سجرے سجرے کہانی کار دی بولی اُچیچا دھیان منگدی اے، حالاں ایہدے وِچ وی اجے باریکی نے آونا اے- پر ایہہ بولی پنجابی لِکھت رِیت دی بولی ول پئی ودھدی اے- ایہدا سارا مُہاڑ پنجابی دی تول بنی ہوئی لِکھتی بولی ول اے- یعنی لہندی ول- اُتوں ایہہ کہ لہندی لِکھیار دی ماں بولی اے پر اوہنے ایہدے وِچ ماجھی دا رنگ وی آونوں ڈکیا نہیں- ہُن ایہہ آکھنا کہ اوہ جے لہندی لِکھدا اے تے اوہنوں نِری لہندی ای لِکھنی چاہیدی اے، وِچ ماجھی نہیں آون دینی چاہیدی تاں ایہہ اصلوں کچی گل اے- کِسے نوں جے اوہدی لِکھت ماجھی دی لگی اے تے اوہ اوہنوں ایہدے وِچ لہندی دی لفظالی ورتنوں موڑے یاں لہندی دی لگے تے ماجھی ورتنوں ہٹکے تاں بولی دی سُنجان ونجان والا آہر ای آکھیا جا سکدا اے ایہنوں- تے جے اوہ ماجھی وِچ لہندی لفظالی دی تھاں یاں لہندی وِچ ماجھی لفظالی دی تھاں اُڑدُو لفظالی ورت لوے تاں کیہ خیال اے سبھ کُجھ ٹھیک ہو جاسی؟ اچرج جیہا وِچار اے ایہہ!! ایہہ تاں پنجابی کلاسیک دے بولی پکھ نوں نہ سُنجانن والی کار ہوسی! اُتوں ہاسو ہِینی گل ایہہ پئی اجیہی دلیل اوہناں دی اے جیہڑے آپنے آپ نوں دوبولیا دسدے نہیں سنگدے!</p>
<p>ہُن جے کِسے نوں مصنوعی بولی دی گُنجھل چمبڑی ہوئی اے تاں اسیں اوہدا کیہ کر سکدے آں؟ اُڑدُو دے کُچھڑ پلن والے پنجابیاں نے مُدتاں توں آپنی وڈکی لِکھت رِیت نوں وساریا ہویا اے- نہ ایہنوں چج نال پڑھن دی کِسے نوں توفیق ہوئی نہ ایہدے معنیاں نوں نتاریا گیا تے نہ ای ایہدے بولی پکھ اُتے کِسے نوں ڈُونگھی جھات گھتن دا ویہل مِلیا- ایڈے مہا لِکھیاراں دی ساری عُمر آپنیاں ''قافاں صواداں'' سودھن وِچ ای گل گئی- ہُن جے پنجابی دی وڈکی لِکھت رِیت دے وکھو وکھ پکھاں تے نرول عِلمی سُرت نال کُجھ بھرویں آہر ہوئے نیں تے ایہدے بولی پکھ دی سُنجان کر کے پنجابی دی اجوکی لِکھت رِیت رچن دا سبب بنیا اے تاں ایہدی اِک عجیب جیہی چُبھک پیندی وِکھالی دین لگ پئی اے- ایس چُبھک نوں مصنوعی بولی دا ٹھپا لایا نیں- </p>





</body></text></cesDoc>